\section{Análise de resultados}
\subsection{Amostra de sinais sinusoidais}
Foram realizadas 512 amostras de um sinal sinusoidal de modo a amostrar 5 períodos completos (a), 4 períodos e meio (b), e com um período de amostragem de 1.2 vezes o período da sinusóide (c). Assim, as frequências de amostragem foram respetivamente $f=102KHz$, $f=114KHz$ e $f=833Hz$. De seguida estão apresentadas as amostras obtidas pelo ADC (pontos a vermelho) bem como o sinal original (a verde) observado no osciloscópio. Para a aquisição de frequência $f=833Hz$ é também apresentado um \textit{close up} da amostragem.

\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{\columnwidth}{!}{
\renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
\includegraphics[width=\columnwidth]{./graf/4a.png}    
    %\input{./img/pulso.JPG}
    \unskip
    }
\captionsetup{type=figure}
\caption{Amostragem de uma onda sinusoidal de $1kHz$ a 102KSPS}
    \label{img:leads}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{\columnwidth}{!}{
\renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
\includegraphics[width=\columnwidth]{./graf/4b.png}    
    %\input{./img/pulso.JPG}
    \unskip
    }
\captionsetup{type=figure}
\caption{Amostragem de uma onda sinusoidal de $1kHz$ a 114KSPS}
    \label{img:leads}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{\columnwidth}{!}{
\renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
\includegraphics[width=\columnwidth]{./graf/4c.png}    
    %\input{./img/pulso.JPG}
    \unskip
    }
\captionsetup{type=figure}
\caption{Amostragem de uma onda sinusoidal de $1kHz$ a 833SPS}
    \label{img:leads}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{\columnwidth}{!}{
\renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
\includegraphics[width=\columnwidth]{./graf/4czoom.png}    
    %\input{./img/pulso.JPG}
    \unskip
    }
\captionsetup{type=figure}
\caption{\textit{Close up} de uma amostragem de uma onda sinusoidal de $1kHz$ a 833SPS}
    \label{img:leads}
\end{figure}

É possível observar em todos os gráficos que os pontos amostrados pelo ADC do dsPIC se ajustam ao sinal amostrado. Podemos também admitir que, devido à baixa densidade de amostras do sinal, possa ocorrer \textit{aliasing}. Experimentemos então ajustar uma função sinusoidal à amostra obtida com menor frequência de amostragem (figura \ref{graf:alia}).

\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{\columnwidth}{!}{
\renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
\includegraphics[width=\columnwidth]{./graf/4cfit.png}    
    %\input{./img/pulso.JPG}
    \unskip
    }
\captionsetup{type=figure} 
\caption{Ajuste de uma sinusoidal a uma amostragem de baixa frequência}
    \label{graf:alia}
\end{figure}


Podemos observar que ao ajustar uma expressão sinusoidal às amostras é possível recuperar a amplitude e \textit{offset} do sinal original, mas obtemos uma frequência inferior (155Hz) à frequência do sinal. Estas propriedades serão exploradas mais profundamente ao longo do relatório.

\subsection{Espectros de sinais sinusoidais}

Realizaram-se as FFT dos sinais adquidos com o ADC dsPIC,
normalizaram-se as FFT de modo a que ao sinal a ser medido
correspondesse uma intensidade de 0dB, também se removeu a componente DC dos
sinais medidos

\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{\columnwidth}{!}{
\renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
\includegraphics[width=\columnwidth]{./img/4a_fft.png}    
    %\input{./img/pulso.JPG}
    \unskip
    }
\captionsetup{type=figure}
\caption{FFT de um sinal sinusoidal com frequência de 1kHz, a frequência de 
	amostragem foi de 102kHz}
    \label{img:fft_1}
\end{figure}
No estpectro deste sinal nota-se que os harmónicos têm um nível baixo 
relativamente ao {\it spectrum leakage} do fundamental do sinal, o 
{\it noise floor} encontra-se perto dos 70dB. O {\it spectral leakage} também
é baixo relativamente aos outros espectros pois neste espectro temos 5 periodos 
inteiros.

\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{\columnwidth}{!}{
\renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
\includegraphics[width=\columnwidth]{./img/4b_fft.png}    
    %\input{./img/pulso.JPG}
    \unskip
    }
\captionsetup{type=figure}
\caption{FFT de um sinal sinusoidal com frequência de 1kHz, a frequência de 
	amostragem foi de 113kHz}
    \label{img:fft_2}
\end{figure}

Neste espectro nota-se um {\it spectral leakage} maior que no espectro anterior,uma vez
foi adquirido um número não inteiro de periodos. 
Por esta razão, é impossível distinguir os 
primeiros harmónicos presentes neste espectro. Observa-se também que o {\it noise floor} deste espectro
é próximo do do espectro anterior

\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{\columnwidth}{!}{
\renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
\includegraphics[width=\columnwidth]{./img/4c_fft.png}    
    %\input{./img/pulso.JPG}
    \unskip
    }
\captionsetup{type=figure}
\caption{FFT de um sinal sinusoidal com frequência de 1kHz, a frequência de 
	amostragem foi de 836Hz}
    \label{img:fft_3}
\end{figure}
Neste espectro nota-se um máximo numa frequência de 155Hz, apesar de ter sido
adquirido um sinal de 1kHz. Isto acontece porque a frequência do sinal foi
superior a metade da frequência o que faz com que no espectro do sinal apareça um 
pico a 155Hz, o que é próximo da frequência esperada de $f_{sig}-f_{samp}=164Hz$ 
neste caso não é possível recuperar a frequência original do sinal sem saber o 
intervalo onde este se encontra.
Consegue-se notar o primeiro harmónico do sinal em 360Hz pois este encontra-se 
relativamente longe, (em {\it bins}) do fundamental.
O {\it spectral leakage}  é mais alto relativamente aos outros espectros, pois
este encontra-se mais próximo do centro do espectro e também porque não se 
adquiriu um número inteiro de periodos.
O {\it noise floor} encontra-se mais alto devido ao ruído 1/f que está mais presente 
nesta banda de frequência mais baixa.

\subsection{Estudo do efeito de uma função de janela no espectro dos sinais}


\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{\columnwidth}{!}{
\renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
\includegraphics[width=\columnwidth]{./img/4a-windows_fft.png}
    %\input{./img/pulso.JPG}
    \unskip
    }
\captionsetup{type=figure}
\caption{FFT de um sinal sinusoidal com frequência de 1kHz, com uma janela de Hann aplicada , a frequência de 
	amostragem foi de 102kHz}
    \label{img:fft_j1}
\end{figure}

Após aplicada uma janela de Hann aos sinais observa-se que com esta janela consegue-se 
obter uma maior resolução dos picos, conseguindo-se distinguir os harmónicos 
no primeiro caso. Também se verifica que o {\it spectral leakage} é bastante 
reduzido em todos os casos.


\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{\columnwidth}{!}{
\renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
\includegraphics[width=\columnwidth]{./img/4b-windows_fft.png}
    %\input{./img/pulso.JPG}
    \unskip
    }
\captionsetup{type=figure}
\caption{FFT de um sinal sinusoidal com frequência de 1kHz, com uma janela de Hann aplicada , a frequência de 
	amostragem foi de 113kHz}
    \label{img:fft_j2}
\end{figure}

Neste espectro observam-se melhorias drásticas relativamente ao 
{\it spectral leakage}, o que é esperado uma vez que a extensão periodica deste sinal 
apresentava descontinuidades nas suas derivadas, a aplicação 
de uma janela corrige este problema.

\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{\columnwidth}{!}{
\renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
\includegraphics[width=\columnwidth]{./img/4c-windows_fft.png}
    %\input{./img/pulso.JPG}
    \unskip
    }
\captionsetup{type=figure}
\caption{FFT de um sinal sinusoidal com frequência de 1kHz, com uma janela de Hann aplicada , a frequência de 
	amostragem foi de 836Hz}
    \label{img:fft_j3}
\end{figure}

\subsection{Identificação das componentes do sinal nos espectros respectivos}

Através da análise dos espectros dos sinais é possível obter a 
frequência e amplitude dos sinais estudados.
A amplitude do sinal é dada pelo módulo do coeficiente
no espectro e a sua frequência pode ser retirada através 
do indice na transformada.
Para o primeiro sinal obteve-se uma frequência de 996kHz, e uma 
ampitude , em canais do ADC de 470 canais.
Para o segundo sinal obteve-se uma amplitude de 473 canais do ADC
e uma frequência de 990kz, estas ultimas foram obtidas pela média
ponderada e pela raíz da soma quadrática dos módulos dos coéficientes 
mais elevados, tal foi necessário pois o sinal estava distribuido por multiplos 
canais.
No último caso obteve-se uma amplitude de 426 canais do ADC e uma frequência 
de 155 Hz que difere do valor esperado de 1kHz pelas razões referidas anteriormente.

\subsection{Análise da função de transferência de um filtro RC}
Utilizou-se o modulo do ADC em simultaneous sampling para 
adquirir un sinal sinusoidal antes e depois de um filtro RC de primeira ordem 
de modo a obter a sua função de transferência.
Para retirar a frequência,a amplitude e a fase de cada sinusoude medida 
realizaram-se ajustes pelo método dos mínimos quadrados de uma expressão do tipo:
\begin{equation}
	y=A+B*sin(2\pi cx+d)
\end{equation}
aos pontos experimentais.
Obteve-se:
\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{\columnwidth}{!}{
\renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
\includegraphics[width=\columnwidth]{./img/mag.png}
    %\input{./img/pulso.JPG}
    \unskip
    }
\captionsetup{type=figure}
\caption{Módulo da função de transferência de um filtro RC}
    \label{img:rc_mod}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{\columnwidth}{!}{
\renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
\includegraphics[width=\columnwidth]{./img/phase.png}
    %\input{./img/pulso.JPG}
    \unskip
    }
\captionsetup{type=figure}
\caption{Fase da função de transferência de um filtro RC}
    \label{img:rc_phase}
\end{figure}
A azul estão os valores medidos experimentalmente, a vermelho as curvas simuladas.

Nota-se uma boa concordãncia dos valores simulados face aos medidos 
experimentalmente.


\subsection{Modulação AM}

Foi utilizado o gerador de sinais para gerar uma modulação AM. Esta consiste na 
multiplicação de uma onda de frequência baixa por uma onda portadora de 
frequência elevada. Devemos portanto encontrar no seu espetro as três 
frequências resultantes. A frequência da onda portadora é superior à observada,
pois a
frequência de amostragem foi inferior à frequência de Nyquist. No entanto,
foi escolhida uma frequência de sampling para a qual não há sobreposição 
do espetro da harmónica principal, de modo a estudar a modulação.

\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{\columnwidth}{!}{
\renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
\includegraphics[width=\columnwidth]{./graf/am2_fft.png}
    %\input{./img/pulso.JPG}
    \unskip
    }
\captionsetup{type=figure}
\caption{FFT de uma onda modulada AM. A onda portadora utilizada tinha uma frequência de aproximadamente 24.25kHz}
    \label{img:fft_j3}
\end{figure}

No espetro acima podemos identificar a onda portadora, com uma frequência próxima de $1650Hz$, bem como o sinal modulado, simétrico em relação à frequência da onda portadora.  Uma vez que o espetro do sinal modulado foi desviado para a frequência da onda portadora, podemos determinar a sua frequência através da diferença entre a frequência do sinal no espetro e a frequência da onda portadora. Determinamos deste modo uma frequência do sinal próxima de $1000Hz$. É também possível identificar no sinal várias harmónicas, tanto da onda portadora como do sinal.


\subsection{Estudo do efeito do "jitter" na amostragem}

De modo a simular o "jitter" foi utilizado um gerador de aleatórios que controla o valor PRx do timer. Foi utilizada a seguinte fórmula para calcular o PR, criando um jitter de $10\%$.
\[PRx=PRf * \frac{0.2*(rand()-RAND\_MAX/2)}{\frac{RAND\_MAX}{PRf}}\]
onde $PRf$ é o valor em torno de que o PRx oscila. Foi realizado um estudo do "jitter" criado, de modo a determinar o seu desvio padrão. Para tal foi simulado o "jitter" de 512 pontos (igual ao tamanho da amostragem) para o valor $PRf=287$. Para esta amostra obteve-se um desvio padrão $\sigma=18.1$.
\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{\columnwidth}{!}{
\renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
\includegraphics[width=\columnwidth]{./graf/jit.png}    
    %\input{./img/pulso.JPG}
    \unskip
    }
\captionsetup{type=figure}
	\caption{Histograma do \textit{jitter} criado}
    \label{img:jit}
\end{figure}

Foram realizadas duas amostragens do mesmo sinal, uma com o "jitter" ligado e outra com o "jitter" desligado. Na figura \ref{graf:compare} apresentam-se ambas as amostragens, a amostragem com "jitter" a verde.

\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{\columnwidth}{!}{
\renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
\includegraphics[width=\columnwidth]{./graf/comparefit.png}    
    \unskip
    }
\captionsetup{type=figure}
	\caption{\textit{fits} às amostragens com e sem jitter}
    \label{graf:compare}
\end{figure}

É possível observar que a amostragem com "jitter" é mais irregular, principalmente nos extremos. No entanto, de modo a quantificar esta diferença foram ajustadas sinusóides a cada uma das amostragens (figura \ref{graf:}). Novamente está apresentado a verde o ajuste com "jitter".
Para o ajuste à amostragem sem "jitter" obteve-se um $\chi ^2=11$, enquanto que para a amostragem com "jitter" se obteve $\chi ^2=64$ significativamente maior, como esperado. 
\par Podemos também comparar as FFT de ambas as amostragens, de modo a comparar o ruído.

\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{\columnwidth}{!}{
\renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
\includegraphics[width=\columnwidth]{./graf/4a_fft.png}    
    \unskip
    }
\captionsetup{type=figure}
	\caption{\textit{FFT da amostragem sem "jitter" (a)}}
    \label{graf:fft4a}
\end{figure}



\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{\columnwidth}{!}{
\renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
\includegraphics[width=\columnwidth]{./graf/7a_fft.png}    
    \unskip
    }
\captionsetup{type=figure}
	\caption{\textit{FFT da amostragem com "jitter" (b)}}
    \label{graf:fft7a}
\end{figure}

Observamos que o \textit{noise floor} do FFT (a) é de $\approx-75dB$ e do FFT (b) é de $\approx-60dB$. Ou seja, o "jitter" criou um ruído adicional de $\approx 15dB$. Vemos também que o FFT (a) tem uma forma mais bem definida, onde é possível identificar as suas harmónicas, ao contrário do FFT (b), que possui os seus pontos mais dispersos. Ambos os FFT mostram um SDFR do ADC de $\approx 35 dB$.
\par Através da seguinte fórmula é possível determinar o SNR teórico gerado pelo "jitter".
\[SNR=20log\left( \frac{1}{2\pi f \sigma}\right)=-51.7dB\]
O SNR observado é ligeiramente inferior ao previsto teoricamente, mas não foi arranjada qualquer explicação para o sucedido.

\subsection{Estudo das propriedades do ADC}

Duas propriedades que caraterizam um ADC são o número de bits efetivo (ENOB) e o rácio entre o sinal e o ruído mais elevado (SFDR). Enquanto que para determinar o SFDR basta determinar a potência relativa do ruído mais elevado, para determinar o ENOB é necessário realizar mais cálculos, inclusive determinar primeiro o valor da relação sinal ruído e distorção (SINAD). Foram utilizadas as seguintes fórmulas.
\[SINAD=20log\left(\frac{P_{S}}{P_{R}+P_{D}}\right)=-33.6dB\]
\[ENOB=\frac{SINAD-1.76+20log\left(\frac{A_{FS}}{A_{in}}\right)}{6.02}\]
onde no cálculo do ENOB é também considerada a relação entre o \textit{Fullscale} e o intervalo de valores utilizado. A partir dos valores obtidos pela FFT foi possível calcular a razão entre potências para o SINAD, e a partir deste determinar o ENOB$=5.40$. Ou seja, apesar de o ADC utilizado possuir 10 bits, tem uma resolução de apenas 5.4 bits. Obteve-se também o valor do SFDR$=45.3dB$.

\subsection{Histograma}

Foi realizada uma amostra com uma frequência mais baixa (9Hz) de 32000 pontos, tendo-se obtido a seguinte distribuição de canais do ADC (figura \ref{graf:hist}).

\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{\columnwidth}{!}{
\renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
\includegraphics[width=\columnwidth]{./graf/hist.png}    
    \unskip
    }
\captionsetup{type=figure}
	\caption{Histograma}
    \label{graf:hist}
\end{figure}

Note-se que se se tivesse estudado um sinal triangular ou em dente de serra em lugar
de um sinal sinusoidal seria de esperar que se obtesse um histograma plano, pois 
existiria igual probabilidade de obter qualquer um dos valores possíveis no ADC
